% (c) 2012 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2012 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

%\subsubsection*{5.1 - Insiemi ed elementi}
\subsubsection*{\numnameref{sec:insiemi_definizioni}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:5.1}
 Barra con una crocetta i raggruppamenti che ritieni siano degli insiemi.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
\item I fiumi più lunghi d'Italia;
\item le persone con più di~30 anni;
\item i numeri~1, 20, 39, 43, 52;
\item i libri più pesanti nella tua cartella;
\item i punti di una retta;
\item gli animali con~2 zampe;
\item le vocali dell'alfabeto italiano;
\item i professori bravi;
\item i gatti con due code;
\item i calciatori che hanno fatto pochi gol.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:5.2}
Per ciascuno dei seguenti casi inserisci il simbolo adatto fra ''\(\in\)'' e 
''\(\notin\)''. \(A\) è l'insieme delle lettere
dell'alfabeto italiano. b \ldots \(A\), i \ldots \(A\), j \ldots \(A\), e \ldots \(A\), 
w \ldots \(A\), z \ldots \(A\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.3}
Le vocali delle parole che seguono formano insiemi uguali, tranne in un caso. 
Quale?
\begin{center}
 \boxA\quad sito\quad\boxB\quad micio\quad\boxC\quad zitto\quad\boxD\quad 
fiocco\quad\boxE\quad lecito\quad\boxF\quad dito.
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.4}
Individua tra i seguenti insiemi quelli che sono uguali:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item vocali della parola ``SASSO'';
 \item consonanti della parola ``SASSO'';
 \item vocali della parola ``PIETRA'';
 \item vocali della parola ``PASSO''.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.5}
Quali delle seguenti frasi rappresentano criteri oggettivi per individuare un 
insieme? Spiega perché.
\TabPositions{8.5cm}
\begin{enumeratea}
\item Le città che distano meno di~100 Km da Lecce; \tab\boxV\quad\boxF
\item i laghi d'Italia;  \tab\boxV\quad\boxF
\item le città vicine a Roma; \tab\boxV\quad\boxF
\item i calciatori della Juventus;  \tab\boxV\quad\boxF
\item i libri di Mauro;  \tab\boxV\quad\boxF
\item i professori bassi della tua scuola;  \tab\boxV\quad\boxF
\item i tuoi compagni di scuola il cui nome inizia per M; \tab\boxV\quad\boxF
\item i tuoi compagni di classe che sono gentili; \tab\boxV\quad\boxF
\item gli zaini neri della tua classe.  \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.6}
Scrivi al posto dei puntini il simbolo mancante tra ''\(\in\)'' e ''\(\notin\)''.

\begin{enumeratea}
\item La Polo \ldots\ldots all'insieme delle automobili Fiat;
\item il cane \ldots\ldots all'insieme degli animali domestici;
\item la Puglia \ldots\ldots all'insieme delle regioni italiane;
\item Firenze \ldots\ldots all'insieme delle città francesi;
\item il numero~10 \ldots\ldots all'insieme dei numeri naturali;
\item il numero~3 \ldots\ldots all'insieme dei numeri pari.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:5.7}
Quali delle seguenti proprietà sono caratteristiche per un insieme?
\TabPositions{8.5cm}
\begin{enumeratea}
\item Essere città italiana il cui nome inizia per W; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere un bravo cantante; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere un monte delle Alpi;  \tab\boxV\quad\boxF
\item essere un ragazzo felice; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere un numero naturale grande;\tab\boxV\quad\boxF
\item essere un ragazzo nato nel~1985; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere gli alunni della classe~\(1^{a}C\); \tab\boxV\quad\boxF
\item essere le lettere dell'alfabeto inglese; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere le rette del piano; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere i libri interessanti della biblioteca; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere gli italiani viventi nati nel~1850; \tab\boxV\quad\boxF
\item essere gli italiani colti. \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.8}
Scrivi al posto dei puntini il simbolo mancante tra ''\(=\)'' e ''\({\neq}\)''.
\begin{enumeratea}
\item L'insieme delle lettere della parola ``CANE'' e della parola ``PANE'' sono 
\ldots\ldots;
\item l'insieme delle vocali della parola ``INSIEME'' e della parola ``MIELE'' 
sono \ldots\ldots;
\item l'insieme delle consonanti della parola ``LETTO'' e della parola ``TETTO'' 
sono \ldots\ldots;
\item l'insieme delle lettere della parola ``CONTRO'' e della parola ``TRONCO'' 
sono \ldots\ldots;
\item l'insieme delle vocali della parola ``LIBRO'' e della parola ``MINISTRO'' 
sono \ldots\ldots;
\item l'insieme delle vocali della parola ``DIARIO'' e della parola ``RAMO'' 
sono \ldots\ldots;
\item l'insieme delle lettere della parola ``MOUSE'' e della parola ``MUSEO'' 
sono \ldots\ldots;
\item l'insieme delle consonanti della parola ``SEDIA'' e della parola 
``ADESSO'' sono \ldots\ldots;
\item l'insieme dei numeri pari minori di~5 e l'insieme vuoto sono \ldots\ldots;
\item l'insieme dei numeri pari e l'insieme dei multipli di~2 sono \ldots\ldots
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.9}
Le stelle dell'universo formano un insieme, le stelle visibili a occhio nudo 
formano un insieme? Spiega il tuo punto di vista.
\end{esercizio}

%\subsubsection*{5.2 - Insieme vuoto, insieme universo, cardinalità}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:05_cardinalita}}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.10}
Indica se gli insiemi~\(G =\text{\{gatti con~6 zampe\}}\) e~\(P = \text{\{polli 
con~2 zampe\}}\) sono o non sono vuoti.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.11}
Barra con una croce gli insiemi vuoti.
\begin{enumeratea}
 \item L'insieme dei numeri positivi minori di~0;
 \item l'insieme dei numeri negativi minori di~100;
 \item l'insieme dei numeri pari minori di~100;
 \item l'insieme delle capitali europee della regione Lombardia;
 \item l'insieme dei triangoli con quattro angoli;
 \item l'insieme delle capitali italiane del Lazio
 \item l'insieme dei punti di intersezione di due rette parallele.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.12}
Quali delle seguenti scritture sono corrette per indicare
l'insieme vuoto?
\begin{center}
 \boxA\quad~\(\emptyset \) \quad\boxB\quad~0 \quad\boxC\quad~\(\{\emptyset \}\) 
\quad\boxD\quad~\(\{0\}\) \quad\boxE\quad \{ \}.
\end{center}
\end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:5.13}
Quali dei seguenti insiemi sono vuoti? Per gli insiemi non vuoti indica la 
cardinalità.
\begin{enumeratea}
\item L'insieme degli uccelli con~6 ali;
\item l'insieme delle lettere della parola ``VOLPE'';
\item l'insieme dei cani con~5 zampe;
\item l'insieme delle vocali della parola ``COCCODRILLO'';
\item l'insieme delle vocali dell'alfabeto italiano;
\item l'insieme degli abitanti della luna;
\item l'insieme dei numeri sulla tastiera del telefonino.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.14}
Scrivi per ciascun insieme un possibile insieme universo.
\begin{enumeratea}
\item l'insieme dei rettangoli;
\item l'insieme dei multipli di~3;
\item l'insieme delle lettere della parola ``MATEMATICA'';
\item l'insieme dei libri di matematica;
\item l'insieme dei ragazzi che hanno avuto un'insufficienza in matematica.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
% \label{ese:5.15}
% Dato l'insieme~\(A = {\{0, 3, 5\}}\) determina se le seguenti affermazioni sono 
% vere o false.
% \TabPositions{2.5cm}
% \begin{enumeratea}
% \item \(0\in A\) \tab\boxV\quad\boxF
% \item \(5\in A\) \tab\boxV\quad\boxF
% \item \(\emptyset \in A\) \tab\boxV\quad\boxF
% \item \(\emptyset\in A\) \tab\boxV\quad\boxF
% \item \(A\in A\) \tab\boxV\quad\boxF
% \item \(3,5\in A\) \tab\boxV\quad\boxF
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:5.15}
Dato l'insieme~\(A = {\{0, 3, 5\}}\) determina se le seguenti affermazioni sono 
vere o false.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
\item \(0\in A\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(5\in A\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(\emptyset \in A\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(\emptyset\in A\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(A\in A\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(3,5\in A\) \hfill \boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% --------------------- Rappresentazione ---------------------

%\subsubsection*{6.1 - Rappresentazione tabulare}
\subsubsection*{\numnameref{sec:insiemi_rappresentazione}}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.1}
Dai una rappresentazione tabulare dell'insieme~\(A\) dei numeri naturali minori 
di~6.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.2}
Dai una rappresentazione tabulare dei seguenti insiemi
\begin{enumeratea}
 \item delle vocali della parola ``ESERCIZI'';
 \item delle lettere della parola ``RIFLETTERE'';
 \item dei numeri naturali compresi tra~6 e~12, estremi esclusi;
 \item dei numeri dispari compresi tra~10 e~20;
 \item delle lettere dell'alfabeto italiano;
 \item dei numeri naturali minori di~10;
 \item dei multipli di~7;
 \item delle preposizioni con più di due lettere.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:6.3}
Indica in rappresentazione tabulare i seguenti insiemi.
\TabPositions{7.5cm}
\begin{enumeratea}
 \item \(A=\{x\in\insN/x<10\}\)\tab\dotfill
 \item \(B=\{x\in\insN/2\le x<5\}\)\tab\dotfill
 \item \(C=\{x\in\insN/5\le x\le~10\}\)\tab\dotfill
 \item \(D=\{x\in\insN/2x\le~10\}\) \tab\dotfill
 \item \(E=\{e\in\insN/5\le e<10\}\)\tab\dotfill
 \item \(F=\{f\in\insN/f\text{ è multiplo di~3 e } f<15\}\)\tab\dotfill
 \item \(G=\{g\in\insN/g\text{ è una cifra del numero }121231\}\)\tab\dotfill
 \item \(H=\{h\in\insN/h=3n+1,\text{ con }n\in\insN\}\)\tab\dotfill
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.4}
Elenca per tabulazione gli elementi di~\(A=\{x|x\in\insN, x\text{ è pari, 
}x\leq10, x\neq0\}.\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.5}
Elenca per tabulazione gli elementi di~\(L=\{l\text{ è una lettera della parola 
MATEMATICA}\}\)
\end{esercizio}

%\subsubsection*{6.2 - Rappresentazione caratteristica}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:06_caratteristica}}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.6}
Descrivi mediante la proprietà caratteristica
l'insieme~\(D= \{\text{S, T, U, D, I, A, R, E}\}\)
\[D=\{x/ x\text{ è }\ldots\}\]
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
\label{ese:6.7}
Descrivi mediante la proprietà caratteristica l'insieme:

\(X=\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15\} \sRarrow
X=\{x\in\insN/x\ldots\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.8}
Descrivi mediante la proprietà caratteristica l'insieme dei numeri primi minori 
di~1000.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.9}
Elenca gli elementi dell'insieme~\(I=\{n\in\insN/n\text{ è divisore di }12\}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.10}
Elenca gli elementi dell'insieme~\(I=\{n\in\insN/n\text{ è multiplo di~3 minore 
di }20\}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.11}
Dato l'insieme~\(A=\{2, 4, 8, 16, 32, 64\}\) quale delle seguenti proprietà 
caratterizzano i suoi elementi?
\begin{enumeratea}
\item \(A=\{n\in\insN/n \text{ è numero pari minore di }65\}\)
\item \(A=\{n\in\insN/n\text{ è una potenza di }2\}\)
\item \(A=\{n\in\insN/n\text{ è una potenza di~2 minore di }65\}\)
\item \(A=\{n\in\insN/n=2^{m},\text{ con }m=1,2,3,4,5,6\}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.12}
Indica con una proprietà caratteristica l'insieme~\(B=\{5, 10, 15, 20, 25, 30, 
35, 40, 45, 50\}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.13}
Indica con una proprietà caratteristica
l'insieme~\(B=\{4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81\}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.14}
Quale delle seguenti frasi indica la proprietà caratteristica
di~\(A=\{0, 4, 8, 12, 16, 20, \ldots\}\)
\begin{center}
\boxA\quad I multipli di~2; \quad\boxB\quad i numeri pari; \quad\boxC\quad i 
multipli di~4; \quad\boxD\quad i divisori di~20
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.15}
Rappresenta in forma caratteristica i seguenti insiemi.
\begin{enumeratea}
\item \(A=\{5, 6, 7, 8, 9, 10\}\)
\item \(B=\{0, 1, 2, 3, 4, 5, \dots, 98, 99, 100\}\)
\item\( C=\{0, 3, 6, 9, 12, 15, 18, 21, 24, 27, 30\}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.16}
Quale delle seguenti è una rappresentazione per caratteristica
dell'insieme
\[D = \{0, 3, 6, 9, 12, 15, 18\}.\]
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item \(D=\{x\in\insN/x\leqslant~18\}\)
\item \(D=\{x\in\insN/x\text{ è multiplo di~3 e }x<20\}\)%
\item \(D=\{x\in\insN/x=3x\}\)
\item \(D=\{x\in\insN/x=3\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.17}
Rappresenta i seguenti insiemi con la proprietà caratteristica.
\begin{enumeratea}
 \item \(A=\{\text{gennaio, maggio, giugno, luglio, agosto}\}\)
 \item \(B=\{\text{Gorizia, Pordenone, Trieste, Udine}\}\)
 \item \(C=\{\text{sabato, domenica}\}\)
 \item \(D=\{10, 20, 30, 40, 50\}\)
 \item \(E=\{\text{Puglia, Piemonte}\}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
Individua una proprietà caratteristica dei seguenti insiemi numerici.
\label{ese:6.18}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item \(A=\{4,9,16,25,\ldots\}\)
 \item 
\(B=\bigg\{\dfrac{1}{4},\dfrac{1}{9},\dfrac{1}{16},\dfrac{1}{25},\ldots\bigg\}\)
 \item 
\(C=\bigg\{2,\dfrac{3}{2},\dfrac{4}{3},\dfrac{5}{4},\dfrac{6}{5},\ldots\bigg\}\)
 \item 
\(D=\bigg\{\dfrac{1}{5},\dfrac{1}{10},\dfrac{1}{15},\dfrac{1}{20},\ldots\bigg\}\)
 \item 
\(E=\bigg\{\dfrac{1}{4},\dfrac{2}{9},\dfrac{3}{16},\dfrac{4}{25},\dfrac{5}{36},
\ldots\bigg\}\)
 \item \(F=\{+1, -2, +4, -8, +16, -32, +64, \ldots\}\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.19}
Elenca gli elementi dei seguenti insiemi.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item \(A=\{x\in\insZ/-3\le x<2\}\)
\item \(B=\{x\in\insN/-4\le x\le~1\text{ o }5<x\le~7\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.20}
Rappresenta in forma caratteristica i seguenti insiemi.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item \(A=\{0, 2, 4, 6, 8, 10\}\)
\item \(B=\{1, 4, 9, 16, 25, 36,49, \ldots\}\)
\item \(C=\{3, 4, 5, 6, 7\}\)
\item \(D=\{-4, -3, -2, -1, 0, +1, +2, +3, +4\}\)
\item \(E=\{0, 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90\}\)
\item \(F=\{1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{6.3 - Rappresentazione grafica (Diagramma di Venn)}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:06_venn}}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.21}
Rappresenta con un diagramma di Eulero-Venn l'insieme:
\begin{enumeratea}
\item dei multipli di~3 compresi tra~10 e~30, estremi inclusi;
\item delle note musicali;
\item dei numeri primi minori di~20;
\item delle consonanti della parola ``MATEMATICA'';
\item delle province della Toscana.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.22}
In base agli insiemi~\(A\) e~\(B\) rappresentati dai diagrammi di Venn, stabilisci 
quali affermazioni sono vere.
\begin{multicols}{2}
\TabPositions{2.5cm}
\begin{enumeratea}
\item \(5\notin B\)\tab\boxV\quad\boxF
\item \(A=\emptyset \)\tab\boxV\quad\boxF
\item \(3+2\in A\)\tab\boxV\quad\boxF
\item \(B\neq \emptyset \)\tab\boxV\quad\boxF
\item \(6\in B\)\tab\boxV\quad\boxF
\item \(9\notin A\)\tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\columnbreak
\input{\folder lbr/fig054_eser.pgf}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% --------------------- Operazioni ---------------------

%\subsubsection*{7.1 - Sottoinsieme}
\subsubsection*{\numnameref{sec:insiemi_operazioni}}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.1}
 Siano~\(T=\{t / t\text{ un triangolo}\}\), \(R=\{r / r\text{ un rettangolo}\}\),
\(E=\{e / e\text{ un triangolo equilatero}\}\) Quale affermazione è vera?
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
\item \(R\subset T\)
\item \(E\subset T\)
\item \(E\subset R\)
\item \(T\subset E\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.2 - Insieme delle parti}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:07_parti}}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.2}
Se~\(A=\{x\in\insN/1\le x<3\}\), allora~\(\wp (A)\) ha:
\begin{center}
\boxA\quad~2 elementi,\quad\boxB\quad~3 elementi,\quad\boxC\quad~4 
elementi,\quad\boxD\quad~8 elementi
\end{center}
\end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.3}
Considera l'insieme~\(B=\{x\in\insN/1<x<5\}\)
e~\(\wp (B)\) Quali delle seguenti affermazioni sono vere o false?
\begin{multicols}{2}
\TabPositions{3cm}
\begin{enumeratea}
 \item \(\{1\}\in\wp (B)\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\emptyset\subset\wp (B)\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\{2,5\}\in\wp (B)\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\{\emptyset\}\in\wp (B)\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(0\in\emptyset \) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\emptyset\subseteq B\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\{1,2,3\}\in\wp (B)\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\{1,2,3\}\notin\wp (B)\) \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.4}
 Scrivi l'insieme che ha come insieme delle parti
\(\{\emptyset,\{8,10\},\{8\},\{10\}\}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.5}
Dato~\(H=\{h/\text{h è una lettera della parola ``MAMMA''}\}\) scrivi
tutti gli elementi di~\(\wp (H)\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.6}
 Dato~\(A=\{x\in\insN/ n<5\text{ e }n\text{ divisore di~12}\}\) scrivi tutti gli 
elementi di
\(\wp (A)\)
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.3 - Insieme unione}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:07_unione}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.7}
Dati~\(A=\{1,2,4,5\}\) e~\(B=\{1,3,4,5,8\}\) determina la loro unione dopo
aver rappresentato gli insiemi mediante diagrammi di Eulero-Venn.
 \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.8}
 Dati gli insiemi~\(L=\{1,2,5,6,7,8\}\), \(M=\{4,5,6,7,10\}\) e~\(N=\{2,3,5,7,9,10\}\)
calcola l'insieme unione con la rappresentazione grafica e con la 
rappresentazione sulle rette.
% \begin{center}
%  \input{\folder lbr/fig056_eser.pgf}
% \end{center}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
%  \label{ese:7.9}
% Dati gli insiemi~\(C\) delle lettere della parola ``GIARDINO'' e~\(D\) delle lettere 
% della
% parola ``ORA'', determina la loro unione aiutandoti con la rappresentazione 
% grafica.
%  \end{esercizio}
% 
% %\subsubsection*{7.4 - Insieme intersezione}
% %\subsubsection*{\numnameref{sec:07_intersezione}}
% 
%  \begin{esercizio}
%  \label{ese:7.10}
% Dati~\(A=\{1,2,4,5\}\) e~\(B=\{1,3,4,5,8\}\) determina la loro
% intersezione dopo aver rappresentato gli insiemi mediante diagrammi di
% Eulero-Venn.
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
%  \label{ese:7.11}
% Dati gli insiemi~\(C\) delle lettere della parola ``LIBRO'' e~\(D\) delle lettere 
% della
% parola ``PASTA'' determina la loro intersezione aiutandoti con la 
% rappresentazione grafica.
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.12}
Considerando i~3 insiemi~\(S=\{\text{a, b, c, e, f, s, t}\}\), \(T=\{\text{a, c, g, 
h, l, s}\}\) e~\(U=\{\text{b, c, d, g, s, t}\}\),
determina l'insieme intersezione dando sia la rappresentazione grafica sia 
quella tabulare.
 \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.13}
 Determina l'intersezione tra i seguenti insiemi:
\begin{enumeratea}
 \item \(A=\{-3, -2, -1, 0, +1, +2, +3\}\), \(B=\{-2,-1, 0, +1, +2, +3, +4\}\) 
\(A\cap B=\ldots\)
 \item \(A=\{x\in\insN/2\le x\le~5\}\), \(B=\{x\in\insN/3<x<7\}\) \(B\cap A=\ldots\)
 \item \(A=\{x\in\insZ/-5\le x\le+5\}\), \(B=\{x\in\insZ/-15\le x<3\}\) \(A\cap 
B=\ldots\)
 \item \(A=\{x\in\insN/x>100\}\), \(B=\{x\in\insN/10<x<20\}\) \(B\cap A=\ldots\)
 \item \(A=\{l\text{ lettera di ``SATURNO''}\}\), \(B=\{l\text{ lettera di 
``NETTUNO''}\}\) \(A\cap B=\ldots\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.5 - Insieme differenza}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:07_differenza}}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.14}
Dati gli insiemi~\(E=\{x / x\) è una lettera della parola ``cartellone''\} e
\(F=\{x / x\) è una lettera della parola ``martello''\}, determina
\(E-F\) e~\(F-E\)
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.5 - Insieme complementare}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:07_complementare}}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.15}
Verifica, utilizzando la rappresentazione grafica, che
% \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\overline{A}_{U}\cup A=U\)
 \item \((A-B)\cup (B-A)\cup (\overline{A\cup B})=\overline{{A\cap B}}\)
 \end{enumeratea}
% \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.16}
Dati~\(E\) ed~\(F\) sottoinsiemi di un insieme~\(U\), l'insieme
definito da~\(\overline{E\cap F}\) è uguale a:
\begin{center}
\boxA\quad~\(E\cup F\)\quad\boxB\quad~\(\overline{E\cup F}\)\quad\boxC\quad~\(E\cap 
F\)\quad\boxD\quad~\(\overline{E}\cup\overline{F}\)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.17}
Dati~\(G\) ed~\(H\) sottoinsiemi di un insieme~\(U\), l'insieme
definito da~\(\overline{G\cup H}\) è uguale a:
\begin{center}
\boxA\quad~\(\overline{{G\cap 
H}}\)\quad\boxB\quad~\(\overline{G}\cap\overline{H}\)\quad\boxC\quad~\(\overline{{
G\cap \overline{H}}}\)\quad\boxD\quad nessuno dei precedenti
\end{center}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.6 - Leggi di De Morgan}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:07_demorgan}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.18}
 Dimostra la seconda legge di De Morgan, annerendo gli spazi opportuni.
 \begin{center}
 \input{\folder lbr/fig057_demi.pgf}
 \end{center}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.7 - Prodotto cartesiano fra insiemi}
%\subsubsection*{\numnameref{sec:07_cartesiano}}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.19}
Sia~\(E=\{x\in N/1\le x<3\}\), \(F=\{x/x\) è una vocale della parola ``TELEFONO''\} 
e~\(G=\{x\in N/x<-6\}\) Allora:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(E=\{1,\dotfill \}\)
 \item \(F=\{\text{e},\dotfill\}\)
 \item \(G=\{\dotfill\}\)
 \item \(E\times F=\{(1;\text{e}),\dotfill\}\)
 \item \(F\times E=\{(\text{e};1),\dotfill\}\)
 \item \(F\times G=\{\dotfill\}\)
 \item \(G\times E=\{\dotfill\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.20}
Quanti sono gli elementi del prodotto cartesiano~\(A\times B\), dove~\(A\) ha~6 
elementi, \(B\) ne ha~3:
\begin{center}
 \boxA\quad~9 \quad\boxB\quad~18 \quad\boxC\quad~6 \quad\boxD\quad Non si può 
sapere.
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.21}
Sapendo che~\(E\times F=\{(x;x),(x;y),(x;z),(y;x),(y;y),(y;z)\}\), indica gli 
elementi di~\(E\) e di~\(F\):
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(E=\{\dotfill \}\)
 \item \(F=\{\dotfill\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.22}
Se~\(A\times B\) ha~5 elementi, da quanti elementi possono essere costituiti~\(A\) 
e~\(B\)?
\begin{center}
 \boxA\quad~1; 5 \quad\boxB\quad~3; 2 \quad\boxC\quad~6; 1 \quad\boxD\quad~2; 3.
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.23}
Dati gli insiemi~\(A=\{3,5,6\}\) e~\(B=\{-2,1\}\) costruisci il
diagramma cartesiano di~\(A\times B\) ed elencane gli elementi.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:7.24}
 Dato~\(A=\{0,1,2\}\) calcola~\(A\times A\)
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:insiemi_intervalli}}

\begin{esercizio}
\label{ese:}
Per ognuno dei seguenti esercizi rappresenta nei 3 modi visti 
(grafica, con i predicati e con le parentesi) 
gli insiemi dati e i risultati delle espressioni proposte
(vedi l'esempio \ref{ese:insiemi_intervalli}).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item \(A=\{x|~x \in \insR \sand -5 \le x < 0\}; \quad 
        B=\{x|~x \in \insR \sand -2 \le x < 4\}\)\\
        \(A \cup B; \quad \overline{A}; \quad A-B\)\
\hfill [~\(\intervca{-5}{+2}; \quad \intervaa{-\infty}{-5}; \quad
\intervca{-5}{-2}\)~]
\item \(A=\{x|~x \in \insR \sand  x \le 17\}; \quad 
        B=\{x|~x \in \insR \sand  12 < x < 90\}\)\\
        \(A \cup B; \quad A \cap B; \quad A-B\)\
\hfill [~\(\intervaa{-\infty}{90}; \quad \intervac{12}{17}; \quad
\intervac{-\infty}{12}\)~]
\item \(A=\{x|~x \in \insR \sand -3 \le x \le 6\}; \quad 
        B=\{x|~x \in \insR \sand  0 < x < 5\}\)\\
        \(A-B; \quad A \cup B; \quad A \cap B\)\
\hfill [~\(\intervcc{-3}{0} \cup \intervcc{+5}{+6}; \quad 
\intervaa{-3}{+6}; \quad
\intervaa{0}{+5}\)~]
\item \(A=\intervca{-4}{+2}; \quad 
        B=\intervca{-1}{+\infty}; \quad 
        C=\intervaa{-7}{+5}\)\\
        \(A-B; \quad A \cap B \cap C; \quad A \cup B \cup C\)\
\hfill [~\(\intervca{-4}{+1}; \quad \intervca{-1}{+2}; \quad
\intervaa{-7}{-\infty}\)~]
\item \(A=\intervca{+2}{+7}; \quad 
        B=\intervca{+7}{+8}; \quad 
        C=\intervca{0}{+7}\)\\
        \(A \cup B; \quad A \cap B; \quad B-C\)\
\hfill [~\(\intervca{+2}{+8}; \quad \emptyset; \quad
\intervca{+7}{+8}\)~]
\item \(A=\intervac{-5}{0}; \quad 
        B=\intervcc{-4}{+1}; \quad 
        C=\intervac{-7}{-1}\)\\
        \(A \cup C; \quad A-B; \quad A \cap C\)\
\hfill [~\(\intervac{-7}{0}; \quad \intervaa{-5}{-4}; \quad
\intervcc{-4}{-1}\)~]
\item 
\(A=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-3$}{$+1$}{black}{black}}; 
\quad
\(B=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$+1$}{$+6$}{white}{white}}; 
\quad
\(C=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-2$}{$+5$}{black}{black}}\\
        \(A \cup B; \quad A-C; \quad B \cap C\)\
\hfill [~\(\intervca{-3}{+1} \cup \intervac{+1}{+6}; \quad 
\intervca{-3}{-2}; \quad \intervac{+1}{+5}\)~]
\item 
\(A=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-4$}{$+4$}{white}{white}}; 
\quad
\(B=\)\disegno{\rayrconasse{0}{5}{2.5}{$0$}{black}}; 
\quad
\(C=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-0$}{$+9$}{white}{white}}\\
        \(\overline{B}; \quad B \cap C; \quad A-C\)\
\hfill [~\(\intervaa{-\infty}{0}; \quad \intervaa{0}{+9}; \quad 
\emptyset;\)~]
\item 
\(A=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-8$}{$+7$}{black}{white}}; 
\quad
\(B=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-6$}{$+3$}{black}{white}}; 
\quad
\(C=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-3$}{$+9$}{black}{white}}\\
        \(A \cap B; \quad B-C; \quad C-B\)\
\hfill [~\(\intervca{-6}{+3}; \quad \intervca{-6}{-3}; \quad 
\intervca{+3}{+9}\)~]
\item \(A=\{x|~x \in \insR \sand  -3 < x \le +2\}; \quad 
        B=\{x|~x \in \insR \sand  0 < x \le 8\}\); \\
      \(C=\{x|~x \in \insR \sand  6 < x \le 7\}\)\\
        \(A-C; \quad A \cap C; \quad A \cap B\)\
\hfill [~\(\intervac{-3}{+2}; \quad \emptyset; \quad
\intervac{0}{+2}\)~]
\item \(A=\intervcc{-9}{-1}; \quad 
        B=\intervcc{-2}{0}; \quad 
        C=\intervaa{-4}{\infty}\)\\
        \(A \cup B; \quad A \cap B; \quad A-C\)\
\hfill [~\(\intervcc{-9}{0}; \quad \intervcc{-2}{-1}; \quad
\intervcc{-9}{-4}\)~]
\item 
\(A=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$-2$}{$+2$}{white}{black}}; 
\quad
\(B=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$+5$}{$+8$}{black}{white}}; 
\quad
\(C=\)\disegno{\inticonasse{0}{-1.5}{+1.5}{$+2$}{$+7$}{white}{black}}\\
        \(A \cup C; \quad A-C; \quad C-B\)\
\hfill [~\(\intervac{-2}{+7}; \quad \intervac{-2}{+2}; \quad 
\intervaa{+2}{+5}\)~]
\end{enumerate}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{7.8 - I diagrammi di Eulero-Venn come modello di un problema}
\subsubsection*{\numnameref{sec:insiemi_problemi}}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.25}
La scuola ``Step'' organizza corsi di Salsa, Hip Hop e Break Dance.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item Gli iscritti ai corsi sono in tutto~98;
\item 6 frequentano tutti e tre i corsi;
\item 37 frequentano il corso di Salsa;
\item 15 solo i corsi di Salsa e di Hip Hop;
\item 7 solo i corsi Salsa e Break Dance;
\item 9 almeno Hip Hop e Break Dance;
\item 28 Salsa o Break Dance ma non Hip Hop.
\end{enumeratea}
\end{multicols}

Quanti praticano solo Hip Hop?

Rappresenta la situazione con un diagramma di Eulero-Venn e risolvi il 
problema.
% \begin{center}
%  \input{\folder lbr/fig058_eser.pgf}
% \end{center}

\(S\) è l'insieme degli iscritti al corso di Salsa, \(B\) l'insieme degli iscritti 
al corso di
Break Dance, \(H\) l'insieme degli iscritti al corso di Hip Hop.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.26}
Il club ``Argento vivo'' ha~2500 iscritti; nel mese di gennaio ha organizzato 
alcune
manifestazioni sportive alle quali hanno partecipato~850 degli iscritti
e alcuni tornei di scacchi ai quali hanno partecipato in~780. 320
iscritti al club hanno potuto partecipare, grazie alla perfetta
organizzazione, sia alle manifestazioni sportive sia ai tornei di
scacchi. Quanti soci del club non hanno partecipato a nessuna delle
iniziative e quanti invece hanno partecipato ad almeno una?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:7.27}
In una scuola di musica si tengono~4 corsi di cui quello di pianoforte è 
obbligatorio
per tutti i~100 studenti iscritti, mentre quelli di violino, flauto e
chitarra sono facoltativi. Per essere ammessi agli esami di fine anno
bisogna frequentare almeno un corso oltre a quello di pianoforte. Se gli alunni:

\begin{enumeratea}
 \item che frequentano il corso di flauto sono~25 e non frequentano né quello di 
violino, né quello di chitarra;
 \item iscritti sia al corso di violino sia a quello di chitarra sono~20;
 \item che frequentano il corso di violino sono~46;
 \item che frequentano solo il corso di violino sono tanti quanti quelli che 
frequentano solo il corso di chitarra.
\end{enumeratea}

Quanti alunni non possono sostenere l'esame finale?
Quale dei seguenti diagrammi di Venn può essere preso come modello della 
situazione?
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig059_eser.pgf}
\end{center}
\vspace{-2.3em}
\hfill [3; A]
\end{esercizio}

\begin{multicols}{2}
% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:7.28}
% I componenti di una compagnia teatrale sanno almeno cantare, ballare,
% recitare. Al termine di una rappresentazione si sa che~12 hanno almeno
% ballato, 8 hanno almeno cantato e~16 hanno almeno recitato. La
% versatilità dei componenti ha permesso che~5 abbiano almeno ballato e
% cantato, 3 abbiano almeno cantato e recitato, 8 abbiano ballato e
% recitato, 2 ballerini hanno ballato, cantato e recitato. Quanti sono i
% componenti della compagnia?
% \end{esercizio}
% \hfill [22]
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:7.29}
% Da un'indagine condotta su consumatori adulti è
% risultato che~605 bevono almeno vino, 582 bevono almeno latte, 348
% bevono almeno birra, 140 bevono almeno vino e birra, 85 bevono almeno
% vino e latte, 56 bevono almeno latte e birra, 25 bevono tutte e tre le
% bevande mentre~71 non bevono alcuna delle bevande citate.
% \begin{enumeratea}
% \item Quante persone bevono una sola bevanda?
% \item quante bevono almeno una bevanda?
% \item quante sono le persone intervistate?
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% \hfill [a)~1048,\quad b)~1279,\quad c)~1350]
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:7.30}
% In una scuola di lingue sono iscritti~164 studenti; 80 seguono il
% corso di francese e~120 il corso di tedesco. Quanti studenti seguono
% entrambi i corsi? Quanti studenti seguono
% solo il corso di tedesco?
% \end{esercizio}
% \hfill [36; 84]

\begin{esercizio}
\label{ese:7.31}
In un classe di~28 allievi, 18 frequentano il laboratorio di teatro,
22 il laboratorio di fotografia, 3 non frequentano alcun laboratorio.
Rappresenta la situazione con un diagramma di Eulero-Venn. Quanto
allievi frequentano entrambi i laboratori? Quanti frequentano almeno un
laboratorio? Quanti non frequentano il laboratorio di teatro?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.32}
In una pizzeria, domenica sera, erano presenti~140 persone: 50 hanno
mangiato pizza e calzone, 20 hanno mangiato solo calzone e~15 non hanno
mangiato né pizza né calzone. Il pizzaiolo si chiede se può
conoscere in base alle precedenti informazioni, quante pizze ha
preparato. Aiutalo a risolvere il suo problema illustrando la
situazione con un diagramma di Venn, assegnando a ciascun insieme la
sua cardinalità.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.33}
In un paese di~3200 abitanti arrivano due quotidiani: il primo è letto da~850
persone, il secondo da~780. Poiché~320 persone leggono entrambi i
quotidiani, quante persone non leggono alcun quotidiano e quante almeno uno?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Test di ammissione a architettura~2008]
\label{ese:7.34}
Nella classe di Asdrubale ci sono~37 allievi. Tutti si sono iscritti
ad almeno una delle due attività extracurriculari (musica e
pallavolo). Alla fine~15 fanno musica e~28 fanno pallavolo.
Quanti allievi, frequentando entrambe le attività, hanno la
necessità di programmare gli orari per evitare sovrapposizioni?
\begin{center}
 \boxA~13\quad\boxB~9\quad\boxC~16\quad\boxD~22\quad\boxE~6
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Test di ammissione a medicina~2008]
\label{ese:7.35}
In un'aula scolastica, durante la ricreazione, 14
studenti stanno seduti, 8 mangiano la pizza. Con questi dati si può
concludere con certezza che il numero totale~\(N\) degli studenti è:
\begin{center}
 \boxA\quad~\(N>14\)\quad\boxB\quad~\(N<14\)\quad\boxC\quad~\(N>22\)\quad\boxD\quad~\(N 
= 22\)\quad\boxE\quad~\(N\geqslant~14\)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.36}
In una scuola di~150 alunni ci sono~23 studenti che frequentano il corso ECDL, 
41 studenti che frequentano solo il corso di Inglese, 3
studenti che frequentano tutti e due i corsi. Quanti sono gli studenti che 
frequentano solo il corso ECDL? Quanti studenti non frequentano
nessuno dei due corsi?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.37}
In un giorno di vacanza, 20 alunni dovrebbero studiare latino e
matematica per recuperare le lacune: 8 non studiano latino, 10 studiano
matematica e~4 non studiano niente. Quanti alunni studiano entrambe le
materie?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.38}
In una classe di~20 alunni si sta organizzando una gita
scolastica. Durante l'assemblea gli alunni raccolgono
informazioni sulle mete già visitate: 18 hanno visitato Venezia, 14
Roma, 5 Firenze. Solo~3 hanno visitato tutte e tre le città, 5 hanno
visitato Firenze e Venezia, 3 solo Venezia. Quanti hanno visitato solo
Firenze? Quanti hanno visitato Firenze e Roma? Quanti non hanno
visitato nessuna delle tre città? Quanti non hanno visitato Roma?
\end{esercizio}
\end{multicols}

\subsection{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.23}
Scrivi i primi dieci elementi dei seguenti insiemi.

\vspace{-.6em}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
% \spazielenx
\item \(A=\{x/x=2n, n\in\insN\}\)
\item \(B=\{x/x=n^{2}, n\in\insN\}\)
\item \(C=\{x/x=2n^{2}, n\in\insN\}\)
\item \(D=\{x/x=2n+2, n\in\insN\}\)
\item \(E=\{x/x=n^{2}-n, n\in\insN\}\)
\item \(E=\{x/x=\dfrac{n+1}{n-1}, x\in\insZ, n\in\insN \}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}

\vspace{-1.em}
\end{esercizio}

% \newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:6.24}
Rappresenta i seguenti insiemi con rappresentazione tabulare, caratteristica e 
grafica.
\vspace{-.6em}
\begin{enumeratea}
\item Insieme~\(A\) dei divisori di~30;
\item insieme~\(B\) dei numeri pari minori o uguali a~10;
\item l'insieme~\(C\) delle province della Puglia;
\item l'insieme~\(D\) delle lettere della parola ``COCCO''.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.25}
Rappresenta nel modo che ritieni più opportuno gli insiemi i cui elementi 
sono:
\vspace{-.6em}
\begin{enumeratea}
\item i numeri naturali multipli di~5 compresi tra~10 e~10000;
\item i colori dell'arcobaleno;
\item i numeri razionali maggiori o uguali a~2/7;
\item i punti di una superficie~\(S\)
\item le lettere di cui è composto il tuo nome.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.26}
Rappresenta con una modalità a tua scelta l'insieme dei numeri interi multipli 
di~5 maggiori di~10 e minori di~100 che non
sono dispari.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.27}
Dati gli insiemi:~\(X=\{8, 9, 10\}\), \(Y=\{0, 8, 9, 10\}\), \(H=\{10, 9, 8\}\),
\(W=\{w\in\insN/\ 8\le w\le~10\}\), \(Z=\{z\in\insN/\ 8<z\le10\}\) 
e~\(J=\{j\in\insN/\ 7<j<11\}\),
individua le uguaglianze corrette.

\vspace{-.6em}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
\item \(X = Y\)
\item \(X= H\)
\item \(W = H\)
\item \(X = Z\)
\item \(\card Z=2\)
\item \(X = J\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}

\vspace{-1em}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.28}
Dati gli insiemi:
\(A=\)\{g, a, t, o\}, \(B=\)\{o, g, t, a\}, \(C=\{c/c\) è una lettera della parola 
``gatto''\},
\(D=\)\{g, t\}, \(E=\)\{gatto\}, \(F=\{f / f\) è una consonante della parola 
``gatto''\},
segna con una crocetta le uguaglianze corrette:

\vspace{-.6em}
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
 \item \(A = B\)
 \item \(A = D\)
 \item \(A = C\)
 \item \(E = A\)
 \item \(C = E\)
 \item \(D = F\)
 \item \(C = D\):
 \item \(D = E\)
 \columnbreak
 \item \(\card C=5\)
 \item \(\card E=5\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}

\vspace{-1em}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.29}
Per ciascuno dei seguenti insiemi indica alcuni elementi.
\TabPositions{6cm}
\begin{enumeratea}
\item \(X=\{x\in\insN/\ x-1\text{ è pari }\}\)\dotfill
\item \(Y=\{y\in\insN/\ y=3n,\text{ con }\ n\in\insN\}\)\dotfill
\item \(Z=\{z\in\insN/\ z=3n\text{ e } z\text{ non è divisibile per 
}\;2,n\in\insN\}\)\dotfill
\item \(W=\{w\in\insN/\ w<0\}\)\dotfill
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

% \newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:6.30}
Quali delle seguenti scritture sono vere?
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
% \TabPositions{7cm}
\item \(5\in \{10,8,6,4,2\}\)\hfill\boxV\quad\boxF
\item \(15\in \{n\in\insN/n\geqslant~10\}\)\hfill\boxV\quad\boxF
\item \(7\in \{n\in\insN/n+5<10\}\)\hfill\boxV\quad\boxF
\item \(l\notin\{x/x\text{ appartiene a ``scuola''}\}\)\hfill\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.31}
Quali dei seguenti insiemi sono uguali?
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(A=\{1+3, 5-2, 1+1, 9-8, 1-1\}\)
\item \(B=\{n\in\insN/n<5\}\)
\item \(C=\{6-4, 6+4, 6-6\}\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:6.32}
Quali dei seguenti insiemi sono uguali?
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item \(A=\{x\in\insN/\ 3\leqslant x\leqslant~12\}\)
\item \(B=\{x\in\insN/x=3n\ \text{ con } 1\leqslant n\leqslant~4\}\)
\item \(A=\{x\in\insN/\ 2<x<13\}\)
\item \(B=\{x\in\insN/x=3^{n}\text{ con }n=1,2,3,4\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.39}
Siano~\(A=\{x\in\insN/1\leqslant x\leqslant~15\}\) e~\(B=\{x\in\insN/2\leqslant 
x\leqslant~20\}\)
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig060_eser.pgf}
\end{center}
Quale delle seguenti affermazioni è vera:
\begin{center}
\boxA\quad~\(A\subset B\)\quad\boxB\quad~\(B\supset 
A\)\quad\boxC\quad\(A=B\)\quad\boxD\quad\(B\not\subset A\)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.40}
 Siano~\(A=\{x\in\insN/x \text{ è pari e }(1\leqslant x\leqslant~20)\}\) 
e~\(B=\{x\in\insN/x \text{ è multiplo di~6 e }(2\leqslant x\leqslant~18)\}\)
Quale affermazione è vera?
\begin{center}
 \boxA\quad~\(A\subset B\)\quad\boxB\quad~\(B\supset 
A\)\quad\boxC\quad~\(A=B\)\quad\boxD\quad~\(B\subset A\)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.41}
Siano~\(A=\{x\in\insN/3\leqslant x\leqslant~10\}\) e~\(B=\{x\in\insN/2\leqslant 
x\leqslant~20\}\)
Quali delle seguenti affermazioni è vera:
\begin{center}
 \boxA\quad~\(A\subset B\)\quad\boxB\quad~\(B\supset 
A\)\quad\boxC\quad~\(A=B\)\quad\boxD\quad~\(B\not\subset A\)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.42}
Individua tutti i possibili sottoinsiemi propri formati da tre elementi 
dell'insieme~\(C=\)\{a, e, i, o, u\}.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.43}
Sia~\(A=\{1,2,3,4\}\) scrivi i possibili sottoinsiemi propri e impropri di~\(A\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.44}
Associa a ogni diagramma la corretta rappresentazione grafica. Attenzione ci può 
essere più di una risposta corretta.
\begin{multicols}{2}
% \TabPositions{5cm}
\begin{enumeratea}
 \item \(M\subset P\) \hfill\boxA\quad\boxB\quad\boxC\quad\boxD\quad\boxE
\item \(P\supseteq M\) \hfill\boxA\quad\boxB\quad\boxC\quad\boxD\quad\boxE
\item \(M\subseteq (M\cup P)\) \hfill\boxA\quad\boxB\quad\boxC\quad\boxD\quad\boxE
\item \(M\not\subset P\) \hfill\boxA\quad\boxB\quad\boxC\quad\boxD\quad\boxE
\item \(P\subset (P\cup M)\) \hfill\boxA\quad\boxB\quad\boxC\quad\boxD\quad\boxE
\item \(M\neq P\) \hfill\boxA\quad\boxB\quad\boxC\quad\boxD\quad\boxE
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\begin{center}
\input{\folder lbr/fig061_eser.pgf}
\end{center}
\end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:7.45}
Determina l'unione tra i seguenti insiemi.

\begin{enumeratea}
 \item \(A=\{-3,-2,-1,0,+1,+2,+3\}\), \(B=\{-2,-1,0,+1,+2,+3,+4\}\) \(A\cup 
B=\dotfill\)
 \item \(A=\{x\in\insN/2\le x\le~5\}\), \(B=\{x\in\insN/3<x<7\}\) \(A\cup B=\dotfill\)
 \item \(A=\{x\in\insZ/-5\le x\le +5\}\), \(B=\{x\in\insZ/-15\le x<3\}\) \(A\cup 
B=\dotfill\)
 \item \(A=\{x\in\insN/x>100\}\), \(B=\{x\in \insN/10<x<20\}\) \(A\cup B=\dotfill\)
 \item \(A=\{l\text{ lettera di SATURNO}\}\), \(B=\{l\text{ lettera di NETTUNO}\}. 
A\cup B=\dotfill\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.46}
Sia~\(M_{3}\) l'insieme dei multipli~3 e~\(M_{4}\) l'insieme dei multipli di~4, in
generale~\(M_{n}\) l'insieme dei multipli del numero~\(n\)
\vspace{-6pt}
 \begin{enumeratea}
 \item Calcola~\(M_{3}\cap M_{4}\) Si tratta di~\(M\ldots\) l'insieme dei multipli 
di \ldots;
 \item calcola~\(M_{6}\cap M_{4}\) Si tratta di~\(M\ldots\) l'insieme dei multipli 
di \ldots;
 \item calcola~\(M_{60}\cap M_{48}\)
 \item sai dedurre una regola che, dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\) 
calcoli~\(M_{m}\cap M_{n}\)? Può accadere che questo insieme sia vuoto?
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
\label{ese:7.47}
Sia~\(D_{4}\) l'insieme dei divisori di~4 e~\(D_{6}\) l'insieme dei divisori di~6, 
in generale~\(D_{n}\) l'insieme dei divisori del numero~\(n\)
\vspace{-6pt}
\begin{enumeratea}
 \item Calcola~\(D_{4}\cap D_{6}\) Si tratta di~\(D\ldots\) l'insieme dei divisori 
di \ldots;
 \item calcola~\(D_{60}\cap D_{48}\)
 \item sai dedurre una regola che, dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\),
calcoli~\(D_{m}\cap D_{n}\)? Può accadere che questo insieme sia
vuoto? Qual è il numero minimo di elementi che può contenere?
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.48}
\(A=\{x/x\in \insQ,0<x<\dfrac{3}{2}\}\) e~\(B=\{x/x\in \insQ,1<x<6\}\), 
calcola~\(A\cap B=\ldots\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.49}
\(A=\{x/x\in \insQ,-1<x<0\}\) e~\(B=\{x/x\in \insQ,\dfrac{1}{3}<x<6\}\), 
calcola~\(A\cap B=\ldots\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.50}
\(A=\{x/x\in \insQ,-5<x<10\}\) e~\(B=\{x/x\in \insQ,\dfrac{1}{3}<x<6\}\), 
calcola~\(A\cap B=\ldots\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.51}
\(A=\{x/x\in \insQ,0\le x<10\}\) e~\(B=\{x/x\in \insQ,\dfrac{1}{3}<x\le~6\}\), 
calcola~\(A\cap B=\ldots\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.52}
Dato l'insieme~\(A=\{3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 12, 32\}\) e il suo sottoinsieme~\(B\) dei 
multipli di~3, determina gli
insiemi~\(A-B\) e~\(B-A\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.53}
Dato l'insieme~\(X=\{x\in N/10\le x\le~100\}\) e~\(Y=\{y\in N/10<y<100\}\) 
determina~\(X-Y\) e~\(Y-X\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.54}
Determina la differenza tra i seguenti insiemi:
\vspace{-6pt}
\begin{enumeratea}
 \item \(A=\{-3,-2,-1,0,+1,+2,+3\}\), \(B=\{-2,-1,0,+1,+2,+3,+4\}\) \(A-B=\ldots\)
\item \(A=\{x\in\insN/2\le x\le~5\}\), \(B=\{x\in\insN/3<x<7\}\) \(B-A=\ldots\)
\item \(A=\{x\in\insZ/-5\le x\le +5\}\), \(B=\{x\in\insZ/-15\le x<3\}\) \(A-B=\ldots\)
\item \(A=\{x\in\insN/x>100\}\), \(B=\{x\in \insN/10<x<20\}\) \(B-A=\ldots\)
\item \(A=\{l\text{ lettera di SATURNO}\}\), \(B=\{l\text{ lettera di NETTUNO}\}\) 
\(A-B=\ldots\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:7.55}
Dati gli insiemi~\(C\) e~\(D\) tali che~\(C\subset D\)
completa le seguenti relazioni aiutandoti con la rappresentazione
grafica
\vspace{-6pt}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
\item \(D-C=\)
\item \(D\cap \overline{C}=\)
\item \(\overline{{C\cap D}}=\)
\item \(C\cup \overline{C}=\)
\item \(C-D=\)
\item \(C\cap \overline{C}=\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.56}
Quale delle seguenti scritture corrisponde a~\(\overline{{X\cap \overline{Y}}}\):
\vspace{-6pt}
\begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\overline{X}\cup \overline{Y}\)
 \item \(\overline{X}\cap \overline{Y}\)
 \item \(\overline{X}\cup Y\)
 \item \(X\cup \overline{Y}\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
\label{ese:7.57}
Esegui le operazioni indicate~\(A\cup B\), \(A\cap B\), \(A-B\)
\vspace{-6pt}

\begin{enumeratea}
\item \(A=\{2,4,6,8\}\) \(B=\{1,3,6,9\}\)
\item \(A=\)\{a,e,i,o,u\} \(B=\)\{a,b,c,d,e\}
\item \(A=\emptyset \) \(B=\{0\}\)
\item \(A=\{x\in\insN/ x\text{ è pari}\}\) \(B=\{x\in\insN/ x\text{ è dispari}\}\)
\item \(A=\{x\in\insN/ x\text{ è multiplo di~2}\}\) \(B=\{x\in\insN/ x\text{ è 
multiplo di~4}\}\)
\item \(A=\{x\in\insZ/-5\le x\le~5\}\) \(B=\{x\in\insZ/-2\le x\le~8\}\)
\item \(A=\{x\in\insN/ x\text{ è lettera di casa}\}\) \(B=\{x\in\insN/ x\text{ è 
lettera di caserma}\}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{multicols}{2}
 
\begin{esercizio}
\label{ese:7.58}
Dato~\(A=\{x\in\insN/ x\text{ è multiplo di~2}\}\) 
determina~\(\complement_{\insN}A\)
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
\label{ese:7.59}
Dato~\(A=\{I, II, III\}\) e~\(B=\{a,b\}\) determina~\(A\times B\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.60}
Dato~\(B=\{1,2,3\}\) calcola~\((B\cup B)\cap B\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.61}
\(A=\)\{2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18, 20\}, \(B=\)\{3, 6, 9, 12, 15, 18\},
\(C=\)\{1, 3, 5, 7, 9, 11, 13, 15, 17, 19\} calcola
\(A\cap B\), \(A\cup C\), \((A\cap B)\cup C\), \(B\cap C\), \((A\cup B)\cap(B\cup C)\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.62}
\(A=\{x\in\insZ/-5\le x<2\}\), \(B=\{x\in\insN/-3<x\le~2\}\) calcola
\(A\cup B\), \(A\cap B\), \(B-A\), \(\complement_{A}B\), \(A\times(A\cap B)\) e~\(\wp 
(B-A)\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.63}
Per ciascuna delle seguenti affermazioni false dai un controesempio.
\vspace{-6pt}

\begin{enumeratea}
 \item \(A\cup B=A\)
\item \(A\cap B=\emptyset \Rightarrow A=\emptyset \)
\item se~\(x\) è multiplo di~2 allora è anche multiplo di~4;
\item se~\(\card A =2\) e~\(\card B = 5\) allora~\(\card A\cup B=7\)
\item se~\(\card A =2\) e~\(\card B = 5\) allora~\(\card A\cap B=2\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.64}
In base alla figura rispondi alle domande:
% \begin{multicols}{2}
\TabPositions{4.5cm}
\begin{enumeratea}
\item L'insieme~\(E\) ha~5 elementi \tab\boxV\quad\boxF
\item \(2\in E\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(3\notin G\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(F\subset G\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(F\subset E\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(\emptyset \subseteq G\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(\card(E)=8\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(10\in E\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(F\cap E=F\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \(F\cup G=E\) \tab\boxV\quad\boxF
\item \((E-F)-G=\{1,4\}\) \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig062_eser.pgf}
\end{center}
% \end{multicols}
\end{esercizio}

\end{multicols}

% \begin{esercizio}
% \label{ese:7.65}
% Dato l'insieme~\(A=\{0; 1; 5; 6; 9\}\) stabilisci
% quali dei seguenti sono o no suoi sottoinsiemi, completando con gli
% opportuni simboli le scritture a fianco indicate.
% \begin{multicols}{2}
% \TabPositions{3cm}
% \begin{enumeratea}
% \item \(B=\{1; 5; 6\}\) \tab \(B\ldots\ldots\ldots A\)
% \item \(C=\{0; 1; 3; 5\}\) \tab \(C \ldots\ldots\ldots A\)
% \item \(D=\{ \}\) \tab \(D \ldots\ldots\ldots A\)
% \item \(E=\{0\}\) \tab \(E \ldots\ldots\ldots A\)
% \item \(F=\{5; 6; 7\}\) \tab \(F \ldots\ldots\ldots A\)
% \item \(G=\{6; 0; 1; 5; 9\}\) \tab \(G\ldots\ldots\ldots A\)
% \end{enumeratea}
% \end{multicols}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:7.66}
% Siano dati i seguenti insiemi~\(C=\{x/x\) è una lettera della parola ``REMARE''\}, 
% \(D=\{x/x\) è una lettera della parola ``VOLARE''\},
% \(E=\{x/x\) è una lettera della parola ``AMARE''\},
% indica quali delle seguenti relazioni sono vere:
% \begin{center}
% \boxA\quad~\(D\subseteq C\)\quad\boxB\quad~\(D\not\subset 
% E\)\quad\boxC\quad~\(C=E\)\quad\boxD\quad~\(E\supseteq C\)
% \end{center}
% \end{esercizio}

\newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:7.67}
Completa la seguente tabella:

\begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{2}{cl}}
\toprule
Simbologia & Significato\\
\midrule
\(A=\{a,b,c,d\}\) & \(A\) è formato dagli \dotfill~\(a, b, c, d\)\\
\(a\in A\) & L'elemento~\(a\) \dotfill all'insieme~\(A\)\\
\dotfill & L'elemento f non appartiene all'insieme~\(A\)\\
\(B\subset A\) & L'insieme~\(B\) è \ldots\ldots nell'insieme~\(A\), ovvero~\(B\) è un 
\ldots\ldots di~\(A\)\\
\dotfill & L'insieme vuoto è un sottoinsieme di~\(A\)\\
\dotfill & L'insieme~\(C\) è l'unione degli insiemi~\(A\) e~\(B\)\\
\(D=A\cap B\) & L'insieme~\(D\) è \dotfill degli insiemi~\(A\) e~\(B\)\\
\(A\cap F=\emptyset \)& \(A\) e~\(F\) sono insiemi \dotfill cioè non hanno \dotfill \\
\(L=\complement_{A}B\) & L'insieme~\(L\) è \dotfill \\
\dotfill & L'insieme~\(M\) è la differenza tra~\(A\) e~\(B\)\\
\bottomrule
\end{tabular*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.68}
Rappresenta graficamente l'insieme~\(A=\{x\in \insN/x\le~25 \text{ e } x\text{ è 
pari}\}\) e
\(B=\{x\in N/x\le~27\text{ e } x\text{ è multiplo di~4}\}\) e stabilisci 
se~\(A\supseteq B\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.69}
Verifica usando i diagrammi di Eulero-Venn che se~\(A\subset B\) e~\(B\subset C\) 
allora~\(A\subset C\) Le relazioni valgono
anche se il simbolo~\({\subset}\) viene sostituito con~\({\subseteq}\)?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.70}
Dato~\(A=\{\text{do, re, mi}\}\) determina l'insieme delle parti~\(\wp (A)\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.71}
Considerato gli insiemi~\(X=\{a,c,d,t,o\}\) e 
\(Y=\{x/x\text{ è una vocale della parola ``CAROTA''}\}\)
stabilisci se le seguenti affermazioni sono vere o false.

\TabPositions{8cm}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
\item \(Y \subset X\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(\{a,t\}\not\subset \wp (X)\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(\{a,t\}\in \wp (X)\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(0\in X\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(\emptyset \in \wp (X)\) \hfill \boxV\quad\boxF
\item \(X\in \wp (X)\) \hfill \boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.72}
Se~\(U\) è l'insieme universo degli italiani, \(D\) l'insieme delle donne italiane,
\(L\) l'insieme degli italiani laureati, \(S\) l'insieme degli italiani sposati, 
cosa rappresentano
i seguenti insiemi?
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
\item \(\overline{D}\)
\item \(L\cap D\)
\item \(\overline{{L\cup D\cup S}}\)
\item \(L-S\)
\item \(\overline{{L}}\cap S\)
\item \(\overline{{L\cap D\cap S}}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.73}
Quanti elementi ha~\(\wp (H)\) sapendo che~\(H\) ha~7 elementi?
\begin{center}
 
\boxA\quad~49\quad\boxB\quad~64\quad\boxC\quad~128\quad\boxD\quad~7\quad
\boxE\quad~14
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.74}
Scrivi l'insieme che ha per insieme delle parti:
\(\{\emptyset,\{\text{Mauro}\},\{\text{Mario}\}\{\text{Mauro, Mario}\}\}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.75}
Se~\(A\cup B=B\) cosa puoi dire di~\(A\) e~\(B\)?
\begin{center}
 \boxA\quad~\(B\subseteq A\)\quad\boxB\quad~\(A\notin B\)\quad
 \boxC\quad~\(A\subseteq B\)\quad\boxD\quad~\(A\subset B\)\quad
 \boxE\quad\(A\cap B=\emptyset \)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.76}
Dati gli insiemi~\(A=\{10, 20, 30, 40, 50\}\), \(B=\{20, 30, 50\}\),
determina un insieme~\(C\) tale che:
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
 \item \(B\cup C=A\)
 \item \(A\cap C=B\)
 \item \(C\cup C=B\)
 \item \(C\cap C=A\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.77}
Dati gli insiemi~\(A=\{x\in\insN/x\le~10\text{ e }x\text{ pari}\}\),
\(B=\{x\in\insN/x\le~20\text{ e }x\text{ divisibile per }4\}\),
\(C=\{1,2\}\) determina~\((A\cap B)xC\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.78}
Dimostra la proprietà distributiva dell'intersezione rispetto l'unione annerendo 
gli spazi opportuni.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig063_eser.pgf}
\end{center}
\vspace{-12pt}
\end{esercizio}

% \newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:7.79}
Se~\(E-F=E\) cosa puoi dire di~\(E\) e~\(F\)?
\begin{center}
 \boxA\quad~\(E\cup F=E\)\quad\boxB\quad~\(E=F\)\quad\boxC\quad~\(E\subseteq 
F\)\quad\boxD\quad~\(F\subset E\)\quad\boxE\quad~\(E\cap F=\emptyset \)
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.80}
Dimostra la proprietà distributiva dell'unione rispetto l'intersezione annerendo 
gli spazi opportuni
e inserendo le formule opportune.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig064_eser.pgf}
\end{center}
\vspace{-12pt}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.81}
Dati i seguenti insiemi~\(A=\{x\in N/x\le~25\}\), \(B=\{x\in N/4<x\le~9\}\), 
\(C=\{x\in N/x<25\}\) e~\(D=\{x\in N/x>7\}\). 
Scegli fra i seguenti i loro complementari.
\vspace{-6pt}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item \(E=\{x\in N/x\ge~25\}\)
\item \(F=\{x\in N/x\le~6\}\)
\item \(G=\{x\in N/x>25\}\)
\item \(H=\{x\in N/x<7\}\)
\item \(I=\{x\in N/x<4\text{ e }x\ge~8\}\)
\item \(L=\{x\in N/x<4\text{ o }x\ge~10\}\)
% \item \(M=\{x\in N/x\le~4\text{ e }x\ge~9\}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\vspace{-12pt}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.82}
Quali dei seguenti sono sottoinsiemi dei numeri pari? L'insieme dei
\vspace{-6pt}
\begin{center}
 \boxA\quad multipli di~4\quad\boxB\quad multipli di~3\quad\boxC\quad multipli 
di~6\quad\boxD\quad numeri primi
\end{center}
\vspace{-6pt}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.83}
In una classe di~32 allievi~14 hanno debito in matematica, 10 in
italiano, 16 non hanno avuto nessun debito. Rappresenta la situazione
con un diagramma di Eulero-Venn. Quanti allievi:
\vspace{-6pt}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item hanno debito in entrambe le materie;
\item hanno almeno un debito;
\item non hanno debito in italiano;
\item non hanno debito in matematica.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\vspace{-12pt}
% \hfill [a)~16,\quad b)~20,\quad c)~10,\quad d)~14]   ?????????????
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.84}
Quali dei seguenti insiemi possono essere sottoinsiemi dell'insieme dei 
quadrilateri?
L'insieme dei:
\vspace*{-12pt}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
 \item quadrati;
 \item rombi;
 \item trapezi;
 \item triangoli equilateri;
 \item poligoni;
%  \item cerchi;
 \item parallelogrammi.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\vspace{-12pt}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.85}
Dati gli insiemi~\(A=\{x/x\in\insN,x<10\}\), \(B=\{x/x\in\insN,5<x\leqslant~16\}\),
\(C=\{x/x\in \insN,x\geqslant~7\}\) determina:
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
\item \(A\cup B\cup C\)
\item \(A\cap B\cap C\)
\item \((A\cup B)\cap C\)
\item \((B\cap C)\cup A\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
\label{ese:7.86}
Dato~\(A = \{x/x\text{ è un numero naturale, } x \text{ è pari e }x>12\}\) 
determina l'insieme complementare di~\(A\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.87}
Quanti sono i sottoinsiemi dell'insieme che contiene come elemento
l'insieme vuoto?
\end{esercizio}

% \newpage %---------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:7.88}
\(A=\{x/ x\text{ è divisore di }12\}\), \(B=\{x / x\text{ è divisore di }6\}\),
\(C=\{x / x\text{ è divisore di~15}\}\), determina:
\begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(A\cup B\)
 \item \(A\cup C\)
 \item \(A\cup B\cup C\)
 \item \(A\cap B\)
 \item \(B\cap C\)
 \item \(A\cap C\)
 \item \(A\cap B\cap C\)
 \item \(A\cap(B\cup C)\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.89}
Dato l'insieme~\(U=\{x/x=2n+1,n\in\insN,0\leqslant n\leqslant~5\}\):

\begin{enumeratea}
\item rappresenta~\(U\) in forma tabulare;
\item costruisci due sottoinsiemi propri~\(A\) e~\(B\) di~\(U\) tali che~\(A\cap 
B=\emptyset \)
\item determina~\(A\cup B\) e~\(A-B\), dai il risultato con rappresentazione 
tabulare e mediante diagrammi di
Eulero-Venn.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.90}
In base agli insiemi rappresentati con il diagramma di Eulero-Venn determina gli 
insiemi richiesti:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item \(A\cup B\)
\item \(\overline{{A\cup B\cup C}}\)
\item \(A\cap B\)
\item \(B\cap C\)
\item \(A\cap B\cap C\)
\item \(A\cap (B\cup C)\)
\item \(A\cup (B\cap C)\)
\item \(B\cap \overline{C}\)
\item \((A\cup B)-C\)
\item \(B\cap \overline{C}\)
\item \(C-(A\cap B)\)
\item \(\overline{{(A\cup B)}}-C\)
\end{enumeratea}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig065_eser.pgf}
\end{center}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}
\label{ese:7.91}
Determina l'insieme~\(\wp(A)\), insieme delle parti di~\(A\), dove \(A\) è l'insieme 
delle lettere della parola ``NONNA''.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:7.92}
Nel seguente diagramma di Eulero-Venn gli insiemi~\(r\), \(s\), \(t\)
sono rette, gli elementi~\(A\), \(B\), \(C\), \(D\) sono punti. Dai una
rappresentazione geometria, rappresentando le rette e che corrispondono
alla seguente situazione.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig066_eser.pgf}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{multicols}

